\section{Überdeckungstests}
Zur Messung der Abdeckung des Codes durch die geschriebenen Testfälle wurde das Eclipse-Plugin EclEmma verwendet. Das Plugin hat gegenüber der Nutzung eines Programms auf der Kommandozeile den Vorteil, dass nicht durchlaufene Codezeilen in der Eclipse-Oberfläche markiert werden und so das Schreiben neuer Testfälle, die die Abdeckung erhöhen, vereinfacht wird.

Gemessen wurde die Abdeckung bei den Komponenten Beweiserschnittstelle und Interpreter. Diese Module enthalten einen Großteil der automatisch testbaren Logik in Worthwhile und sind komplett von den Komponenten Benutzeroberfläche und Debugger entkoppelt, die durch manuell ausgeführte Testszenarien getestet wurden. Es wurde sowohl Anweisungs- als auch Zweigüberdeckung gemessen.

Zusätzlich wurde auch die Überdeckung bei den manuellen GUI-Tests gemessen. Die zusammengefassten Überdeckungswerte der manuellen und der automatischen Testüberdeckung sind in Klammern angegeben.

\subsection{Beweiserschnittstelle}
In der Komponente Beweiserschnittstelle wurde eine Anweisungsüberdeckung von 92,7\% (94,9\%) und eine Zweigüberdeckung von 90,5\% (95,0\%) erreicht. Dabei wurde in \texttt{WPStrategy}, der Komponente, die den Weakest"=Precondition-Kalkül implementiert, sogar eine Zweigabdeckung von 93,8\% (100,0\%) erreicht. Durch die Verwendung des Visitor"=Entwurfsmusters wurden viele Fallunterscheidungen vermieden und damit das Testen in dieser Komponente stark vereinfacht.

\subsection{Interpreter}
In der Komponente Interpreter wurde eine Anweisungsüberdeckung von 78,8\% (88,5\%) und eine Zweigüberdeckung von 69,4\% (86,6\%) erreicht. Durch die vielfältige Auswahl von Testprogrammen wird dabei die Behandlung fast jedes Syntaxelementes mindestens einmal durchlaufen.

\subsection{Debugger}

Der Debugger wurde nur innerhalb der GUI-Tests getestet. Dort wurde eine Anweisungsüberdeckung von 86,8\% und eine Zweigüberdeckung von 76,8\% erreicht. Bedingt durch das Eclipse-Debugmodell werden viele allgemein gehaltene Interfaces implementiert, deren Funktionalität im Rahmen der Tests nicht voll ausgenutzt wird (beispielsweise das Abrufen des rohen Speicherinhalts im Debugger).

\subsection{GUI}

Bei den manuellen GUI-Tests erreichte die Komponente eine Anweisungsüberdeckung von 89,9\% und eine Zweigüberdeckung von 69,8\%. Die geringe Zweigüberdeckung resultiert vor allem aus dem Abfangen sehr seltener und schwer zu testender Fehlerbedingungen.