\section{GUI-Tests}

Für die Ergebnisse der im Pflichtenheft festgelegten und im Zuge der Validierungsphase ausgeführten GUI-Tests siehe Tabelle~\ref{tests-pflichtenheft}.

\subsection{Ausführen eines Programms (jeweils in den Modi Run, Debug, Prove)}
\guitest{Ausführen eines Programms mit Syntaxfehlern}{Aufruf des Ausführungsbefehls bei einem Programm, das einen beliebigen Syntaxfehler enthält.}{Fehlermeldung, Datei wird nicht ausgeführt}{OK}{--}
\guitest{Ausführen eines Programms mit Validierungsfehlern}{Aufruf des Ausführungsbefehls bei einem Programm, das einen beliebigen Validierungsfehler enthält.}{Fehlermeldung, Datei wird nicht ausgeführt}{OK}{--}
\guitest{Ausführen eines Programms aus dem Editor heraus}{Fokus auf Editorfenster setzen, Aufruf des Ausführungsbefehls}{Interpreter bzw. Specification Checker startet und führt die Datei aus, die im aktiven Editorfenster geöffnet ist.}{OK}{--}
\guitest{Ausführen eines Programms aus dem Projektexplorer heraus}{Fokus auf Projektexplorer setzen, Markieren einer Datei im Projektexplorer und Aufruf des Ausführungsbefehls}{Interpreter bzw. Specification Checker startet und führt die Datei aus, die im Projektexplorer markiert ist.}{(OK)}{\href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/85}{Bug \#85}: ``Prove it'' does not launch selection -- behoben}
\guitest{Ausführen einer Launch Configuration}{Erstellen einer neuen Launch Configuration unter \texttt{Run $\rightarrow$ Run configurations}, Setzen des Dateinamens auf eine existierende Datei und Klick auf "`Run"'}{Interpreter startet und führt die eingegebene Datei aus}{OK}{--}
\guitest{Ausführen einer Launch Configuration mit nicht existierender Datei}{Erstellen einer neuen Launch Configuration unter \texttt{Run $\rightarrow$ Run configurations}, Setzen des Dateinamens auf eine nicht existierende Datei oder den leeren String und Klick auf "`Run"'}{Fehlermeldung, Interpreter startet nicht}{(OK)}{\href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/86}{Bug \#86}: IllegalArgumentException when launching configuration with empty file name -- behoben}

\subsection{Setzen von Breakpoints in Editor und Debugger}

\guitest{Setzen und Löschen von Breakpoints}{Setzen und Entfernen von Breakpoints auf folgende Arten: \begin{enumerate}
	\item Doppelklick im Lineal des Editors
	\item Aufruf des Befehls \texttt{Toggle Breakpoint} im Kontextmenü des Lineals
	\item Aufruf des Befehls \texttt{Run $\rightarrow$ Toggle Breakpoint}
	\item Aufruf des Befehls \texttt{Run $\rightarrow$ Toggle Line Breakpoint}	
	\item (nur Entfernen) Rechtsklick auf einen Breakpoint in der Breakpoint-Übersicht und Aufruf von \texttt{Remove}
	\item (nur Entfernen) Rechtsklick auf einen Breakpoint in der Breakpoint-Übersicht und Aufruf von \texttt{Remove All}
\end{enumerate}}{Breakpoints werden korrekt eingefügt bzw. entfernt. Eingefügte Breakpoints werden im Lineal des Editors sowie in der Breakpoint-Übersicht angezeigt}{OK}{--}

\subsection{Eigenschaften von Breakpoints setzen}

\guitest{Aktivieren und Deaktivieren von Breakpoints}{Aktivieren und Deaktivieren eines Breakpoints in seinem Kontextmenü in der Breakpoint-Übersicht}{Breakpoint wird korrekt deaktiviert und im Debugger nicht beachtet, Breakpoint-Icon wird korrekt als gefüllter Kreis (aktiviert) bzw. leerer Kreis (deaktiviert) angezeigt.}{OK}{--}
\guitest{Bedingung setzen und über Neustart hinaus behalten}{Setzen einer Breakpoint-Bedingung über den entsprechenden Befehl im Kontextmenü des Breakpoints. Neustart von Worthwhile und erneutes Aufrufen des Befehls}{Breakpoint-Bedingung wird über den Neustart hinaus behalten und beim erneuten Aufrufen im Fenster für die Bedingungseingabe angezeigt}{OK}{--}

\subsection{Watchpoints}

\guitest{Watchpoints setzen und entfernen}{Watchpoints setzen und entfernen durch Platzieren des Cursors im Editorfenster und Auswahl von \texttt{Run $\rightarrow$ Toggle Watchpoint}}{Wenn sich der Cursor nicht über einer Variablendeklaration befindet: Fehlermeldung. Ansonsten: Setzen bzw, Entfernen eines Watchpoints mit Anzeige im Lineal des Editors und in der Breakpoint-Übersicht.}{(OK)}{\href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/87}{Bug \#87}: ``Toggle watchpoint'' causes line breakpoint to disappear and vice versa -- behoben}

\guitest{Aktivieren und Deaktivieren von Watchpoints}{Aktivieren und Deaktivieren eines Watchpoints in seinem Kontextmenü in der Breakpoint-Übersicht}{Watchpoint wird korrekt deaktiviert und im Debugger nicht beachtet, Watchpoint-Icon wird bei deaktiviertem Watchpoint ausgegraut angezeigt.}{OK}{--}

\subsection{Quick Fixes}

\guitest{Quickfix für "`Keine Newline am Ende der Datei"'}{Eingabe eines Programms, das am Ende kein Newline-Zeichen enthält}{Das Ende der Datei wird rot unterkringelt. Beim Überfahren mit der Maus wird das Einfügen eines Newline-Zeichens als \textit{Quick Fix} angeboten. Bei Auswahl des Quickfixes wird das Newline-Zeichen eingefügt und die Fehlermeldung verschwindet.}{OK}{--}
\guitest{Quickfix für "`Rückgabetyp der Funktion fehlt"'}{Eingabe eines Programms, das eine Funktionsdeklaration ohne Rückgabewert enthält, etwa \texttt{function test(Integer i) \{ \}}}{Die Funktionsdeklaration wird rot unterkringelt. Beim Überfahren mit der Maus wird das Einfügen eines Rückgabetyps als \textit{Quick Fix} angeboten. Bei Auswahl des Quickfixes wird der entsprechende Rückgabetyp eingefügt und die Fehlermeldung verschwindet.}{OK}{--}

\subsection{Auto Edit}

\guitest{\label{test-autoedit}Sämtliche AutoEdit-Ersetzungen ausprobieren}{Erstellen einer neuen Datei und Eingabe der auf S.~7 in Tabelle~2 des Entwurfsheftes dargestellten Alternativen für Unicode-Symbole}{Die Eingabe wird durch das entsprechende Unicode-Symbol gemäß der Tabelle ersetzt}{OK}{--}

\guitest{Eingabe von Kommentaren}{Bei aktiviertem AutoEdit-Feature wird ein Mehrzeilenkommentar sowie ein Einzeilenkommentar eingegeben.}{Die Kommentare lassen sich korrekt eingeben, insbesondere kollidiert die Eingabe von \texttt{/* */} nicht mit der Ersetzung von \texttt{*} durch \texttt{$\cdot$}.}{OK}{--}

\guitest{Keine Ersetzungen in Kommentaren}{Es werden ein Einzeilenkommentar und ein Mehrzeilenkommentar eingegeben. In beiden Kommentaren werden die unter \ref{test-autoedit} definierten Eingaben ausgeführt.}{Es findet keine Ersetzung durch Unicode-Symbole statt.}{OK}{--}

\subsection{Perspektive}

\guitest{Schließen der Worthwhile-Perspektive}{Die Worthwhile-Perspektive wird über das Kontextmenü in der Perspektiven-Werkzeugleiste geschlossen.}{Die Perspektive wird ohne Fehlermeldung geschlossen}{OK}{--}
\guitest{Öffnen der Worthwhile-Perspektive}{Über den Befehl \texttt{Window $\rightarrow$ Open Perspective} wird die Worthwhile-Perspektive geöffnet.}{Die Perspektive öffnet sich mit der Standardanordnung der Fenster.}{OK}{--}

\subsection{Einstellungen}

\guitest{Öffnen des Dateiauswahldialogs für den Beweiser (1)}{Eingabe eines gültigen Dateinamens im Feld zur Eingabe des Pfades zum Beweiser und Klick auf \texttt{Browse}}{Dateiauswahldialog öffnet sich und wählt die eingegebene Datei als Standard aus.}{OK}{--}

\guitest{Öffnen des Dateiauswahldialogs für den Beweiser (2)}{Eingabe eines ungültigen oder nicht existierenden Dateinamens im Feld zur Eingabe des Pfades zum Beweiser und Klick auf \texttt{Browse}}{Dateiauswahldialog öffnet sich ohne Fehlermeldung und zeigt einen beliebigen (Standard-)Ort an.}{OK}{--}

\guitest{Wiederherstellen der Standardwerte}{Klick auf \texttt{Restore Defaults} im Einstellungsfenster}{Einstellungen werden auf die Standardwerte zurückgesetzt.}{OK}{--}

\subsection{Formatierer}

\guitest{Formatieren eines Dokuments}{Öffnen eines Dokuments, das alle Syntaxelemente enthält und Aufruf des Formatierers über den entsprechenden Befehl}{Die Datei wird formatiert, wobei die syntaktische Korrektheit erhalten bleibt. Mehrfaches Formatieren ändert die Datei nicht mehr.}{(OK)}{\href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/88}{Bug \#88}: Formatter breaks syntactic correctness and modifies the program iteratively -- behoben}

\subsection{Dateiverwaltung}

\guitest{Anlegen und Löschen einer Worthwhile-Datei}{Anlegen einer neuen Worthwhile-Datei mithilfe des Dateiassistenten. Löschen der Datei}{Die Datei wird korrekt angelegt und nach einer Nachfrage wieder gelöscht.}{OK}{--}
\guitest{Anlegen und Löschen eines Worthwhile-Projekts}{Anlegen eines neuen Worthwhile-Projekts mithilfe des Projektassistenten. Löschen des Projekts}{Das Projekt wird korrekt angelegt und nach einer Nachfrage wieder gelöscht.}{OK}{--}

\subsection{Dynamische Hilfe}

\guitest{Dynamische Hilfe im Editor}{Öffnen der dynamischen Hilfe mittels des Befehls \texttt{Help $\rightarrow$ Dynamic Help}. Öffnen eines Programms, das alle Syntaxelemente enthält. Platzieren des Cursors auf einem Schlüsselwort}{Das zum Schlüsselwort gehörige Hilfethema wird im Fenster der dynamischen Hilfe angezeigt.}{OK}{--}

\subsection{Outline}

\guitest{Outline}{Öffnen des Outline-Fensters und Öffnen eines Programms in Editor}{Im Outline-Baum werden alle Axiome, Funktionsdeklarationen und der Main-Block angezeigt. Bei Funktionsdeklarationen werden darüber hinaus Vor- und Nachbedingungen sowie der Funktionsrumpf angezeigt.}{OK}{--}

\subsection{Debugger: Breakpoints}

\guitest{Bedingte Breakpoints}{Debuggen eines Programms, das folgende bedingten Breakpoints enthält: \begin{enumerate}
	\item Mit syntaktisch korrekter Bedingung
	\item Mit Syntaxfehler in Bedingung
	\item Mit Semantikfehler in Bedingung
	\item Mit Funktionsaufruf in Bedingung
\end{enumerate}}{Korrektes Anhalten, wenn die Bedingung erfüllt ist. Fehlermeldung bei Erreichen des Breakpoints, wenn ein Syntax- oder Semantikfehler vorliegt. Korrekte Evaluation des Funktionsaufrufes, wobei in der Funktion gesetzte Breakpoints ignoriert werden.}{(OK)}{\href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/89}{Bug \#89}: UnsupportedOperationException on breakpoint with condition – behoben}

\guitest{Breakpoints setzen, entfernen, deaktivieren und aktivieren während der  Ausführung}{Debuggen eines Programms, dabei Setzen und Entfernen, Aktivieren und Deaktivieren von Breakpoints und Watchpoints während der Ausführung des Programms}{An deaktivierten und entfernten Breakpoints/Watchpoints wird nicht angehalten. An neu gesetzten und aktivierten Breakpoints/Watchpoints wird angehalten}{OK}{--}

\subsection{Debugger: Variableninspektion}

\guitest{Anzeige des Wertes skalarer Variablen}{Debuggen und Pausieren eines  Programms, dann Aufruf der Variablenliste}{Die Werte skalarer Variablen (Integer, Boolean) werden gemäß ihrem Typ angezeigt}{OK}{--}
\guitest{Ändern des Wertes skalarer Variablen}{Debuggen und Pausieren eines  Programms, dann Aufruf der Variablenliste. Eingabe eines neuen (gültigen) Wertes für eine Variable}{Der Variableninhalt wird geändert, der Interpreter übernimmt bei der weiteren Ausführung den neuen Wert der Variablen}{OK}{--}
\guitest{Anzeige des Wertes von Arrays}{Debuggen und Pausieren eines  Programms, dann Aufruf der Variablenliste}{Die Werte von Arrays werden gemäß ihrem Typ angezeigt. Durch Aufklappen der Liste können die einzelnen Werte betrachtet werden.}{OK}{--}
\guitest{Ändern des Wertes von Arrays}{Debuggen und Pausieren eines  Programms, dann Aufruf der Variablenliste. Eingabe eines neuen (gültigen) Wertes für eine Arrayvariable}{Der Variableninhalt wird geändert, der Interpreter übernimmt bei der weiteren Ausführung den neuen Wert der Variablen}{OK}{--}
\guitest{Werteänderung mit Funktionsaufruf}{Debuggen und Pausieren eines  Programms, dann Aufruf der Variablenliste. Eingabe eines Funktionsaufrufs als neuen Wert}{Der Wert der Variablen wird auf den Rückgabewert der aufgerufenen Funktion gesetzt}{OK}{--}
\guitest{Werteänderung mit ungültigem Wertetyp}{Debuggen und Pausieren eines  Programms, dann Aufruf der Variablenliste. Eingabe eines neuen Wertes, der nicht dem Wertetyp der Variablen entspricht, oder Eingabe einer leeren Zeichenkette als neuen Wert}{Fehlermeldung, der Variableninhalt wird nicht geändert}{(OK)}{\href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/90}{Bug \#90}: Debugger allows setting variable value to wrong type -- behoben}

\subsection{Debugger: Ausdrucksauswertung}

\guitest{Auswertung von Ausdrücken}{Debuggen und Pausieren eines Programms, dann Aufruf des Ausdrucks-Auswertungsfensters. Eingabe folgender Ausdrücke: \begin{enumerate}
	\item Einfacher Ausdruck, der keine Variable enthält (z.B.~\texttt{1+1})
	\item Einfacher Ausdruck, der eine Variable enthält (z.B.~\texttt{i + 2})
	\item Ausdruck mit Syntaxfehler
	\item Ausdruck mit Semantikfehler
	\item \texttt{1/0} als Ausdruck
	\item Ausdruck mit Array als Rückgabetyp
\end{enumerate}}{Korrekte Auswertung der gültigen Ausdrücke, Anzeige einer Fehlermeldungen bei ungültigen oder nicht auswertbaren Ausdrücken}{(OK)}{\href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/91}{Bug \#91}: Watch expressions are not validated –  behoben \\ href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/113}{Bug \#113}: EmptyStackException when evaluating 1/0 as expression}

\subsection{Debugger-Funktionen}

\guitest{Step-Funktionen}{Debuggen und Pausieren eines Programms, dann jeweils Ausführung der Funktionen \texttt{Step into} und \texttt{Step over}, wenn der Debugger auf folgenden Anweisungen steht: \begin{enumerate}
	\item Normale Anweisung ohne Funktionsaufruf
	\item Normale Anweisung mit Funktionsaufruf
	\item Kopf einer Schleife
	\item Bedingte Verzweigung (if)
\end{enumerate}}{Bei \texttt{Step over} wird die komplette nächste Anweisung übersprungen; in Schleifen, Bedingungen und Funktionsaufrufe wird nicht gesprungen. Bei \texttt{Step into} wird in Schleifen, Bedingungen und Funktionsaufrufe gesprungen.}{OK}{--}

\guitest{Terminierung}{Debuggen eines Programms und Aufruf des Befehls \texttt{Terminate}}{Die Ausführung des Programms wird abgebrochen.}{OK}{--}

\guitest{Anhalten}{Debuggen eines Programms und Aufruf des Befehls \texttt{Suspend}}{Die Ausführung des Programms wird angehalten; die aktuelle Anweisungszeile wird hervorgehoben.}{OK}{--}

\guitest{Weiter ausführen}{Debuggen und Pausieren eines Programms, dann Aufruf des Befehls \texttt{Resume}}{Die Ausführung des Programms wird fortgesetzt und erst beim nächsten Breakpoint oder bei der nächsten fehlgeschlagenen Annotation wieder angehalten.}{OK}{--}

\subsection{Interpreter}

\guitest{Auswertung von Annotationen}{Debuggen eines Programms, das folgende Annotationen enthält: \begin{enumerate}
	\item Eine gültige Annotation
	\item Eine ungültige Annotation
	\item Eine Annotation mit unbekanntem Gültigkeitswert
\end{enumerate}}{Die gültige Annotation wird grün markiert, die beiden anderen rot. Der Interpreter hält außerdem bei den rot markierten Annotationen an.}{OK}{--}
\guitest{Fehler bei Aufruf des Beweisers}{Einstellung eines ungültigen Beweiserpfades in den Einstellungen und Debuggen eines Programms, das eine Annotation enthält.}{Annotation wird rot markiert, Interpreter stoppt und gibt eine Fehlermeldung aus.}{(OK)}{\href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/58}{Bug \#58}: Interpreter throws ugly error message when prover is missing}
\guitest{Division durch Null}{Es wird ein Programm ausgeführt, das den Ausdruck \texttt{1/0} oder \texttt{1\%0} enthält.}{Fehlermeldung und Programmabbruch}{OK}{--}

\begin{landscape}

\begin{longtable}{lp{8cm}lp{10cm}}
\label{tests-pflichtenheft} \\
\caption{Resultate der GUI-Tests aus dem Pflichtenheft} \\
\toprule
\textbf{Testfall-Nr.} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Ergebnis} & \textbf{Gefundene Fehler/Anmerkungen} \\
\midrule
\midrule

\endhead

\endfoot

/T01/ & Randfälle korrekter Programme &  &  \\ \midrule
/T01a/ & Leeres Programm & OK & Beweiser meldet Erfolg zurück \\ \midrule
/T01b/ & Verschachteltes Programm & (OK) & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/30}{\href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/30}{Bug \#30}}: Stack overflow when validating very complex programs – behoben. Beweisen erst nach Heraufsetzen des Z3-Timeouts möglich \\ \midrule
/T01c/ & Langes Programm & (Fehlschlag) & Build des Programms dauert sehr lange, Abbruch \\ \midrule
/T01c/ (neu) & Langes Programm & OK & mit 5000 statt 10000 Zeilen \\ \midrule
\midrule
/T02/ & Fehlerhafte Programme &  &  \\ \midrule
/T02a/ & Falsch geschriebene/nicht existente Schlüsselwörter & OK &  \\ \midrule
/T02b/ & Fehlender Leerraum & OK &  \\ \midrule
/T02c/ & Fehlende/überflüssige Operanden & (OK) & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/54}{Bug \#54}: No red squiggly marker on syntax error at the end of statement \\ \midrule
/T02d/ & Operanden vom falschen Typ & (OK) & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/55}{Bug \#55}: Double error message in typesystem checker – behoben \\ \midrule
/T02e/ & Ungültige Parameter bei Funktionsaufruf & (OK) & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/56}{Bug \#56}: Empty array literal is assignable to scalar value – behoben \\ \midrule
/T02f/ & Aufrufen nicht deklarierter Funktionen & (OK) & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/75}{Bug \#75}: Validator tries to check parameter count on undeclared function \\ \midrule
/T02g/ & Verwenden nicht deklarierter Variablen & OK &  \\ \midrule
/T02h/ & Unerlaubte Typkonvertierung & OK &  \\ \midrule
\midrule
/T03/ & Syntaxhervorhebung & (OK) & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/31}{Bug \#31}: Inconsistent syntax highlighting of operators – behoben \\ \midrule
\midrule
/T04/ & Debuggen eines Programms &  &  \\ \midrule
/T04a/ &  - mit Abbruch des Programmablaufs & (OK) & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/76}{Bug \#76}: Stepping over loop or function call causes debugger to step over rest of program \\ \midrule
/T04b/ &  - mit Fortsetzen des Programmablaufs & (OK) & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/77}{Bug \#77}: Programs are not marked as terminated when reaching end of code \\ \midrule
/T04c/ &  - im Ausführungsmodus & OK &  \\ \midrule
\midrule
/T05/ & Ansprechbarkeit der Benutzeroberfläche & OK &  \\ \midrule
\midrule
/T06/ & Ändern von Variablenwerten während der Ausführung des Programms & (OK) & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/79}{Bug \#79}: WorthwhileExpressions.xmi not found when evaluating expressions \\ \midrule
\midrule
/T07/ & Korrekte Speicherung der Optionen &  &  \\ \midrule
\midrule
/T08/ & Testen des Überprüfens & & \href{https://github.com/team-worthwhile/worthwhile/issues/78}{Bug \#78}: Programs are not marked as terminated after proving \\ \midrule
/T08a/ & Testprogramm für Annotationen & OK &  \\ \midrule
/T08b/ & Programm mit verschachtelten Schleifen & OK &  \\ \midrule
/T08c/ & Rekursives Programm & -- & nicht anwendbar, da Sprache keine Rekursion erlaubt \\ \midrule
/T08d/ & Funktionsaufrufe in Annotationen & OK &  \\

\bottomrule
\bottomrule
\end{longtable}


\end{landscape}